\section{Análisis de Teach N' Go}
\label{sec:teachNGo}

En la actualidad, existe Teach 'n Go, un software moderno de gestión escolar que integra funcionalidad de planificación con otras características para gestionar las operaciones escolares.
Teach 'n Go es un LMS  diseñado para tareas de gestión escolar, incluida la planificación.
\subsection*{Características}
Teach'n Go ofrece una amplia gama de características para la gestión escolar:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Codificación por colores de las clases}: Ayuda a organizar visualmente las clases.
    \item \textbf{Gestión del tamaño del aula}: Restringe el número de estudiantes por clase.
    \item \textbf{Inscripción rápida de estudiantes}: Permite la inscripción o des inscripción masiva de estudiantes.
    \item \textbf{Archivado de clases}: Archiva las clases completadas para su registro.
    \item \textbf{Panel de estadísticas rápidas}: Muestra métricas importantes como la asistencia y las calificaciones.
    \item \textbf{Integración con Google Calendar}: Sincroniza los horarios de las clases con Google Calendar para un fácil acceso.
\end{itemize}

El software también permite personalización con la marca de la escuela e integración con herramientas como Google Meet y Microsoft Teams, facilitando una experiencia de planificación sin interrupciones.

\subsection*{Relación entre el Registrador y los Estudiantes}
El sistema facilita una mejor interacción entre el registrador y los estudiantes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Panel de control}: Proporciona una visión general del horario diario, incluidas las asignaciones de profesores y la disponibilidad de aulas.
    \item \textbf{Vista del calendario}: Muestra los cursos por profesor, aula u otros criterios, permitiendo a los usuarios crear nuevas reuniones o imprimir el calendario.
    \item \textbf{Manejo de errores}: Alerta a los usuarios cuando surgen conflictos de planificación, como cuando un aula está doblemente reservada.
\end{itemize}

Teach 'n Go permite a los usuarios configurar horarios de clases recurrentes, ya sea semanalmente o en fechas personalizadas, con campos personalizables para rastrear datos específicos como el tema de la clase, nivel y códigos de curso.

Teach 'n Go se integra con la API abierta de HostHub para comunicarse con otros sistemas, lo que permite usarlo en un ecosistema de software relacionado.

