\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo general}

Comprender el proceso actual de gestión de horarios y cómo se manejan los conflictos de horarios, con la intención de mejorarlo.
Los objetivos de mejora incluyen la centralización de datos, el aumento de la eficiencia y la integración con otros subsistemas.
Más específicamente, la universidad busca que la gestión de horarios reduzca los errores humanos e incremente la eficiencia con calidad.
En segundo lugar, se desea analizar el impacto del aprendizaje automático en la predicción de la elegibilidad de inscripción de los estudiantes.
Finalmente, producir la documentación de usuario y desarrollador como conclusión del sistema.

\subsubsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Comprender el proceso actual de gestión de horarios para mejorarlo.
    \item Analizar el impacto de la predicción de la inscripción de estudiantes utilizando aprendizaje automático.
	\item Escribir y finalizar los manuales de usuario y de desarrollador para el sistema, proporcionando orientación para el uso y mantenimiento del sistema.
\end{itemize}

\subsubsection{Objetivos y acciones}
\begin{longtable}{p{3in}|p{3in}}
\caption{Objetivos y acciones} \label{tab:objectivesNactions} \\
\hline
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Acciones} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Acciones} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

Comprender el proceso actual de gestión de horarios para mejorarlo. &
\begin{itemize}
    \item Elaboración de un cuestionario para entrevistar a los roles relacionados con la gestión de horarios.
	\item Levantamiento de requerimientos mediante story mapping, marco i* (i-star) y representación de requerimientos como diagrama de requerimientos y backlog del producto.
	\item Establecer KPIs para analizar el proceso de gestión de horarios actual y el proceso mejorado posteriormente.
	\item Diseñar prototipos de interfaz de usuario.
    \item Investigar y documentar candidatos para la arquitectura que se ajusten a los requisitos del sistema.
	\item Elaboración de diagramas C4 para documentar la arquitectura y la infraestructura.
\end{itemize}
\\\hline

Implementar el sistema mejorado de gestión de horarios. &
\begin{itemize}
    \item Configurar los entornos del sistema (desarrollo, pruebas, staging y producción) automatizados con flujos de integración y despliegue continuo.
	\item Implementar módulos para la gestión de estudiantes, personal docente y cursos.
	\item Implementar un módulo de gestión de horarios que incluya la creación, modificación y evaluación de conflictos de horarios, asegurando la detección de conflictos en tiempo real.
	\item Implementar un módulo para generar informes que incluyan: requisitos de personal docente y horarios de los cursos, incluidos los informes de horarios.
\end{itemize}
\\\hline

Analizar el impacto de la predicción de la inscripción de estudiantes utilizando aprendizaje automático. &
\begin{itemize}
	\item Elaboración de preguntas de investigación para comprender el proceso actual de predicción de estudiantes y medir cualitativa y, si es posible, cuantitativamente la situación actual.
    \item Realizar una investigación sobre modelos y técnicas de aprendizaje automático relevantes para la predicción.
    \item Desde el contexto de machine learning, evaluar los algoritmos más prometedores y sus lenguajes de programación; documentar la investigación.
    \item Documentar y ejecutar una Prueba de Concepto (PoC) de los algoritmos seleccionados.
	\item Desarrollo del módulo para la predicción de elegibilidad de estudiantes utilizando aprendizaje automático.
	\item Repetir las mismas mediciones iniciales y analizar el impacto de la predicción con aprendizaje automático en la conclusión.
\end{itemize}
\\\hline

Escribir y finalizar los manuales de usuario y de desarrollador para el sistema, proporcionando orientación para el uso y mantenimiento del sistema. &
\begin{itemize}
    \item Elaboración del manual de usuario.
    \item Elaboración del manual de desarrollador.
\end{itemize}
\\\hline
\end{longtable}